{
  "metadata": {
    "exam_type": "113",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "海巡法規（包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "51140"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當答案。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "海巡人員為執行職務,必要時得進行身分查證,其職權之行使,準用警察\n職權行使法之相關規定。海巡人員於管轄區域執勤時,依據警察職權行使\n法,請說明針對可疑人士查證身分及犯罪資料蒐集之相關規定。(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "外國籍油輪行經澎湖海域因機械故障失去動力,往岸際漂流擱淺,船上\n載有油品 900 公噸。依據重大海洋污染緊急應變計畫,接獲海洋污染緊\n急事件通報時,依據災害事件發生類別啟動應變作業,決定應變層級、\n應變分工及應變成員,應變類別分為海難及非海難 2 種。請說明本案的\n「應變分類」、「海洋委員會應變分工」及「海巡單位處置應變」。(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "依公務人員行政中立法相關規定,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "公務人員行政中立法施行細則由行政院定之",
        "B": "公務人員得加入政黨,但不得兼任政黨之職務",
        "C": "公立學校兼任行政職務之教師,準用本法之規定",
        "D": "憲法或法律規定須超出黨派以外,依法獨立行使職權之政務人員,準用本法之規定"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "依行政執行法等規定,下列何種狀況,不屬於行政機關即時強制之作為?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "消防人員發現10樓上有女子作勢欲跳樓自殺,破壞門窗,強行進入住宅執行緊急救護",
        "B": "警察人員巡邏途中,發現2名男子正在鬥毆,將2人分別以束帶綑綁雙手",
        "C": "海關於港區執行勤務,發現1男子形跡可疑,有正當理由認有身帶物件,足以構成違反海關緝 私條例情事者,得令其交驗該項物件",
        "D": "海巡安檢人員發現欲報關出港之受檢船長酗酒爛醉,並執意要駕船出港,海巡人員將該名船長管束"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇巡邏發現近岸3浬內有一艘漁船疑似違規拖網作業,隨即實施登檢取締,惟於登檢之際, 該漁船船長心生不滿向海巡人員大聲抗議,質疑附近仍有其他違規漁船,為何僅針對他,要求一 併取締,否則即要檢舉海巡人員瀆職。依據行政程序法規定,下列海巡人員處置何者最適宜?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "不予理會,繼續完成取締動作",
        "B": "暫停取締動作,找尋附近有無其他違規漁船,再一併處置",
        "C": "向其說明,因3浬內只有1艘違規拖網作業漁船,故無差別待遇",
        "D": "實施錄影蒐證,將漁船船長依妨害公務移送偵辦"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "海洋委員會海巡署中部地區分署第四巡防區通報臺中海巡隊海巡艇,執行大陸漁船未經許可進入 禁止水域漁撈作業取締扣留案,該大陸漁船船主甲不服罰鍰處分,依法提起訴願,經審議因訴願 無理由駁回,甲不服訴願決定,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "得依法經由海巡署艦隊分署向海洋委員會海巡署提出訴願",
        "B": "得依法經由海巡署中部地區分署向海洋委員會海巡署提出訴願",
        "C": "得依法向海洋委員會提起聲請再議",
        "D": "得依法向行政法院提起行政訴訟"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "下列那個法規中,並無規範「緊追」措施?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法",
        "B": "海岸巡防機關器械使用條例",
        "C": "中華民國領海及鄰接區法",
        "D": "海關緝私條例"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "依海關緝私條例等相關規定,查獲走私農、漁產品案件之偵辦處理流程,下列何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "屬「走私進口農產品處理要點」之項目交由農業部或其委託之機構處理",
        "B": "非屬「走私進口農產品處理要點」之適用項目由查緝單位保管",
        "C": "動物活體移交農業部動植物防疫檢疫署鑑定及處理",
        "D": "屬正面表列 17項水產品可逕行認定為非自行捕獲,無須送請農業部漁業署協助鑑定"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "我國籍漁船船長、輪機長及2名船員等共計4人,基於共同犯意,未經許可自他國運輸香菸返臺 牟利,於我國領海外界線外 11 浬處遭海巡人員登臨查獲黑色防水袋包裝之未稅菸品 499 箱,市 值初估逾新臺幣約1千2百萬元。下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "案內 4 人皆為共同正犯,依違反海關緝私條例第 36 條第 1 項,私運貨物進口、出口或經營私 運貨物者,處貨價五倍以下之罰鍰",
        "B": "案內4人皆為共同正犯,依違反懲治走私條例第2條,私運管制物品進口、出口者,處七年以 下有期徒刑,得併科新臺幣3百萬元以下罰金",
        "C": "案內 4 人皆為共同正犯,依違反菸酒管理法第 45 條,輸入私菸、私酒者,處三年以下有期徒 刑,得併科新臺幣20萬元以上1千萬元以下罰金",
        "D": "案內4人皆為共同正犯,依違反菸酒管理法第46條,運輸私菸,處新臺幣3萬元以上50萬元 以下罰鍰,處查獲物查獲時現值一倍以上五倍以下罰鍰,最高以新臺幣6百萬元為限"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "依據懲治走私條例及其相關規定,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "共產主義書籍,屬於管制進出口物品",
        "B": "公務員包庇走私,處無期徒刑或七年以上有期徒刑",
        "C": "違反懲治走私條例相關規定,均屬刑事處罰",
        "D": "犯走私罪而持械拒受檢查,傷害人致死者,處死刑、無期徒刑或十年以上有期徒刑,得併科新 臺幣1千萬元以下罰金"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "受處分人違反海關緝私條例,不服海關行政處分,依海關緝私條例規定,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "受處分人得於收到處分書之翌日起算30日內,依規定格式以書面向原處分海關申請復查",
        "B": "復查決定書正本,應於決定日起算15日內送達受處分人",
        "C": "訴願之提起,應自行政處分寄出或公告期滿之次日起30日內為之",
        "D": "如不服訴願書決定,得於決定書寄出之次日起2個月內向行政法院提起行政訴訟"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "下列各法規之何種行為,無處罰未遂犯?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "依國家安全法規定,傳遞關於公務上應秘密之文書",
        "B": "依海洋污染防治法規定,未向中央主管機關申請取得許可,棄置海洋設施於海洋",
        "C": "依懲治走私條例規定,服務於水運之交通工具人員,明知走私情事而不通知稽徵官員",
        "D": "依臺灣地區與大陸地區人民關係條例規定,使大陸地區人民非法進入臺灣地區"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "依據行政執行法相關規定,海巡機關為阻止犯罪、危害之發生或避免急迫危險,而有即時處置之 必要時,得為即時強制。有關即時強制之規定,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "即時強制的方法包括對於人之管束及對於物之扣押",
        "B": "即時強制的方法包括對於人之扣留及對於物之扣押",
        "C": "即時強制的方法包括對於人之拘留及對於物之查扣",
        "D": "即時強制的方法包括對於人之管束及對於物之扣留"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於馬祖南竿岸際1.5浬處海域查獲大陸抽砂船正在實施抽砂,海巡人員完成錄影蒐證與登 檢後,將人船押返調查。有關後續船舶處置,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "由海巡機關依「臺灣地區與大陸地區人民關係條例」規定,裁處沒入船舶處分",
        "B": "由海巡機關依「土石採取法」規定,裁處沒收船舶處分",
        "C": "由連江地方法院依「臺灣地區與大陸地區人民關係條例」,裁處沒入船舶處分",
        "D": "由連江地方法院依「土石採取法」,裁處沒收船舶處分"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡機關(單位)涉及機密人員若要進入大陸地區,依據臺灣地區與大陸地區人民關係條例規定, 下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "海洋委員會海巡署艦隊分署海巡隊長退休未滿1年,赴大陸需經申請,並經同國家安全會議會 同內政部、法務部、大陸委員會及相關機關組成之審查會審查許可",
        "B": "海洋委員會海巡署艦隊分署海巡隊長退休未滿2年,赴大陸需經申請,並經海洋委員會會同國 家安全局、法務部、大陸委員會及相關機關組成之審查會審查許可",
        "C": "海洋委員會海巡署艦隊分署海巡隊長退休未滿3年,赴大陸需經申請,並經內政部會同國家安 全局、法務部、大陸委員會及相關機關組成之審查會審查許可",
        "D": "海洋委員會海巡署艦隊分署海巡隊長退休未滿4年,赴大陸需經申請,並經內政部會同國家安 全會議、法務部、大陸委員會及相關機關組成之審查會審查許可"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "依據臺灣地區與大陸地區人民關係條例及其施行細則相關規定,大陸船舶未經許可進入臺灣地區 禁止水域,下列何項非屬應扣留該船舶的構成要件?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "塗抹或隱蔽船名",
        "B": "驅離無效",
        "C": "對臺灣地區有走私行為",
        "D": "使用毒物採捕水產動植物"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員為調查走私私菸案件,於嫌疑人汽車安裝衛星定位追蹤器(GPS)之偵查作為,下列敘 述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "衛星定位追蹤器(GPS)屬無形強制力,屬任意性偵查作為",
        "B": "觸犯刑法第 315條之1妨害秘密罪",
        "C": "海巡人員可依海岸巡防法第4條行使職權逕予安裝",
        "D": "調查走私作為,符合刑法第21條依法令之行為"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "依據海岸巡防法罰鍰額度裁量基準相關規定,受檢船舶船長有規避、妨礙或拒絕海巡人員命令出 示有關航海事項之資料,處新臺幣 3 萬元罰鍰,另有下列何種情形者,最高得處新臺幣 15 萬元 罰鍰?1謾罵侮辱 2蓄意衝撞 3惡意挑釁 4第二次違規",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "僅12",
        "B": "僅23",
        "C": "僅123",
        "D": "1234"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "海洋委員會海巡署艦隊分署澎湖海巡隊海巡艇於限制水域查獲大陸漁船(總噸位200)利用電氣 方式從事作業,查獲漁獲物30公斤。本案後續應送何機關處置?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "澎湖縣政府",
        "B": "海洋委員會海洋保育署",
        "C": "農業部漁業署",
        "D": "臺灣澎湖地方檢察署"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法等相關規定,海巡人員執行海上登檢與執行搜索,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "海巡人員執行檢查時以目視檢查為主,如需打開艙門或隱密空間,必須申請搜索票",
        "B": "海巡人員行使法定職權,有正當理由,認其有身帶物件且有違法之虞時,得令其交驗該項物件, 如經拒絕,得搜索其身體",
        "C": "搜索婦女之身體,僅能由婦女行之",
        "D": "登檢發現船上有密艙或密窩時,可要求船長自行開啟,如拒不聽從,應以強制力執行之"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "依據海岸巡防機關器械使用條例規定,海洋委員會海巡署艦隊分署北部地區機動海巡隊宜蘭艦執 行專案任務,遭受武力危害,經合理判斷,認已無其他手段制止時,得於必要限度內使用砲;同 樣依前述條件,另若情況急迫且無法有效通聯時,砲的使用准駁權分別為何?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "海洋委員會主任委員;海洋委員會海巡署署長",
        "B": "海洋委員會海巡署署長;海洋委員會海巡署艦隊分署分署長",
        "C": "海洋委員會海巡署署長;海洋委員會海巡署艦隊分署北部地區機動海巡隊宜蘭艦艦長",
        "D": "海洋委員會海巡署艦隊分署分署長;海洋委員會海巡署艦隊分署北部地區機動海巡隊隊長"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艇於臺灣灘海域巡邏時,發現大陸抽砂船正在抽砂,海巡人員立即錄影蒐證及廣播該船停止 作業,並於登臨檢查後,人船押返高雄興達港調查。下列後續處置,何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "依違反「土石採取法」移送臺灣澎湖地方檢察署偵處",
        "B": "依違反「土石採取法」移送臺灣橋頭地方檢察署偵處",
        "C": "依違反「中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法」函送澎湖縣政府裁處",
        "D": "依違反「中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法」移送臺灣橋頭地方檢察署偵處"
      }
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡艦由隊長帶班,執行毒品查緝專案勤務,實施緊追時,遭受該船舶武力攻擊,情況急迫,無 法有效通聯,當下,依海岸巡防機關器械使用條例相關規定,得於必要限度內使用砲。請問應由 下列何者授權使用?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "海洋委員會海巡署署長",
        "B": "海洋委員會海巡署艦隊分署分署長",
        "C": "隊長",
        "D": "艦長"
      }
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "依據水下文化資產保存法相關規定,潛水團體於我國澎湖鄰接區內海域發現一疑似沉船古文物, 其中A男基於個人喜愛古文物,意圖占為己有。請問下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "該潛水團體意圖竊取水下古沉船文化資產,見海巡艇於鄰近海域巡邏,立刻將該古文物拋回海 中,此未遂行為仍應處罰",
        "B": "為監督該古沉船保護活動,主管機關內政部得派員或委託專業機構到場實施檢查,如受檢人員 規避、妨礙或拒絕,可請求海岸巡防機關或有權管轄之警察機關協助",
        "C": "發現海床古文明水下資產,應通報主管機關內政部,邀集相關部會進行保存、調查、列冊管理 及保護區劃設",
        "D": "該潛水團體將該古文明資產於我國領域內運輸、持有、販賣之行為,應採刑事罰方式處罰"
      }
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員於屏東七星岩南方 14 浬海域,查獲越南籍漁船未經許可從事漁撈作業。下列選項何者 正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "依據漁業法,由農業部漁業署裁罰",
        "B": "依據中華民國領海及鄰接區法,由農業部漁業署裁罰",
        "C": "依據中華民國領海及鄰接區法,由屏東縣政府裁罰",
        "D": "依據中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法,由農業部漁業署裁罰"
      }
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "為維護我國海洋權益,有關在中華民國專屬經濟海域或大陸礁層從事海洋科學研究行為,應經中 華民國政府許可,並應接受其管制。下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "未經許可,處新臺幣50萬元以上200萬元以下罰鍰,並應沒入相關探測儀器及資料",
        "B": "需隨時提供完整且不損其科學價值之資料複本、數據或樣本及各項評估報告",
        "C": "其許可辦法之主管機關為國家科學及技術委員會",
        "D": "研究活動經政府許可後,可附帶進行研究區域的海洋資源調查"
      }
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "為維護中華民國領海主權及鄰接區權利,有關中華民國政府得在領海及鄰接區所實施之管制作 為,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "中華民國政府基於國家利益或安全,得暫停外國船舶在領海特定海域內無害通過",
        "B": "外國核動力船舶、載運核物質或其他有害物質之船舶,欲通過中華民國鄰接區時,須持有依國 際協定認可之證書,並經中華民國政府許可與監管",
        "C": "中華民國政府基於航行安全、預防海上與海底設施或海洋資源受到破壞或預防海洋環境受到污 染,得要求無害通過之外國船舶遵守一定之海道或分道通航制",
        "D": "中華民國之國防、警察、海關或其他有關機關人員,對於在領海或鄰接區內之人或物,認為有 違犯中華民國相關法令之虞者,得進行緊追、登臨、檢查;必要時,得予扣留、逮捕或留置"
      }
    }
  ],
  "year": 113,
  "category": "水上警察",
  "subject": "海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察\\113年\\海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}